# 塞缪尔·亚历山大 Alexander, Samuel (Emily A. E. Thomas)

_首次发布于 2014 年 6 月 2 日；实质性修订于 2022 年 7 月 13 日_

澳大利亚出生的哲学家塞缪尔·亚历山大（1859-1938）是 20 世纪初英国哲学界的重要人物。他以推动“英国新兴主义”而闻名，该运动认为心灵“从物质中产生”。亚历山大拒绝了唯心主义，因此可以与伯特兰·罗素等新实在主义者一起被称为“新实在主义者”；然而，与其他新实在主义者不同的是，亚历山大在整个职业生涯中与英国唯心主义保持密切联系，他的本体论可能与 F·H·布拉德利的绝对唯心主义相似。亚历山大的成熟形而上学体系在他最伟大的作品《空间、时间和神》（1920）中得到了阐述。亚历山大将世界构想为一个层次结构：空间和时间位于最低层次，通过一种产生过程，产生了物质、生命、心灵和神的层次。这些层次被现实的“范畴”特征所渗透，如实体、普遍性和因果关系。尽管亚历山大主要以形而上学家而闻名，但他广泛地撰写了许多其他哲学主题，包括哲学史、伦理学、美学和宗教哲学。亚历山大在曼彻斯特大学度过了他的大部分职业生涯，在那里他支持了教育和女权主义的各种举措。亚历山大去世时，他将他的哲学论文和通信留给了曼彻斯特的约翰·赖兰兹图书馆，这个收藏构成了这一时期的重要哲学档案。

亚历山大的作品在他的一生中广受赞誉。J·H·穆尔黑德（1939：3）写道，在布拉德利于 1924 年去世后，亚历山大成为“英国哲学界的领军人物，所有学派，无论他们的分歧如何，都很高兴将他视为他们的首领”。约翰·莱尔德（1939：61-5）将《空间、时间和神》描述为自霍布斯以来“最大胆的详细推测形而上学冒险”。尽管他从未创办过哲学学派，但亚历山大被认为对新实在主义者莱尔德、C·D·布罗德和埃德温·B·霍尔特；过程哲学家 A·N·怀特黑德；澳大利亚哲学之父约翰·安德森及其在悉尼的学派；英国唯心主义者梅·辛克莱尔和希尔达·奥克利；以及历史哲学家 R·G·科林伍德产生了影响。在 20 世纪中叶，有许多关于亚历山大作品的研究问世，但随后它经历了一段被忽视的时期。在过去的十年左右，人们对亚历山大的兴趣有所增加，如费舍尔（2021）的《纪念塞缪尔·亚历山大《空间、时间和神》百年》所示。

* [1. 生活](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#Lif)
* [2. 早期著作](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#EarWri)
* [2.1 哲学史：黑格尔和洛克](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#HisHegLoc)
* [2.2 进化伦理学](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#EvoEth)
* [3. 形而上学和相关观点](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#MetRelVie)
* [3.1 现实主义和共存](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#ReaCom)
* [3.2 ](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#SpaTimDei)​\*[空间、时间和神](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#SpaTimDei)\*
* [3.3 宗教哲学](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#PhilRel)
* [4. 后期著作](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#LatWri)
* [4.1 哲学史：斯宾诺莎](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#HisSpi)
* [4.2 艺术和其他价值形式](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#ArtOthForVal)
* [4.3 事物的历史性](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#HisThi)
* [5. 亚历山大的遗产](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#AlexLega)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#Bib)
* [亚历山大的作品](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#WorAle)
* [其他主要文献](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#OthPriLit)
* [二级文献](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#SecLit)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#Rel)

***

## 1. 生活

亚历山大于 1859 年 1 月 6 日出生在悉尼，出生于一个犹太家庭。他是塞缪尔·亚历山大的第三个儿子，塞缪尔·亚历山大是一位英国移民和制鞍师。亚历山大的父亲在他出生几周后去世，五年后，剩下的家人搬到了墨尔本。亚历山大在家中由家庭教师进行教育，然后于 1871 年进入韦斯利学院。亚历山大于 1875 年进入墨尔本大学，并在艺术、科学、语言和自然哲学方面获得奖项。1877 年，亚历山大前往英国，试图在牛津大学赢得奖学金。他成功获得了牛津大学巴利奥尔学院的奖学金，并在 1881 年获得了一等学位。次年，亚历山大获得了牛津大学林肯学院的研究员职位。

在这个时候，牛津的哲学界主要由英国唯心主义主导，亚历山大与绝对唯心主义者 F.H.布拉德利、A.C.布拉德利和伯纳德·博萨基特建立了终身的联系。这种唯心主义的影响在亚历山大早期的作品中是显而易见的，包括关于黑格尔和道德进步的作品。可以说，这种影响在他后来的形而上学作品中也是显而易见的。作为一名学生，亚历山大还阅读了柏拉图——在唯心主义者本杰明·乔维特的指导下——以及黑格尔。

尽管亚历山大大部分时间都在英国，但在 1882 年，他前往德国一年，其中至少一部分时间在柏林大学，他在那里熟悉了赫尔曼·冯·赫尔姆霍兹的生理心理学。1890 年，他前往德国弗莱堡，在雨果·门斯特伯格的新心理实验室工作了大约一年的时间。

1893 年，亚历山大接受了曼彻斯特大学的教授职位。他积极参与该校的学术生活，并大力支持女权主义。亚历山大在曼彻斯特度过了余生，1902 年他将包括母亲和三个兄弟姐妹在内的家人从澳大利亚带到了曼彻斯特。他没有结婚。尽管亚历山大从未返回澳大利亚，但他与几位澳大利亚哲学家保持了通信，包括苏格兰出生的约翰·安德森。

随着亚历山大对反唯心主义观点的发展，他开始发表关于自然主义和现实主义的文章。他与英国新兴主义者 C.劳埃德·摩根和 C. D.布罗德就心理学和形而上学进行了长时间的通信。尽管他拒绝了唯心主义，但他仍然与 F. H.布拉德利和博桑克维特保持通信。在战争期间，亚历山大为招募新兵并帮助比利时难民做出了贡献。

对亚历山大的作品的兴趣在他担任亚里士多德学会主席期间逐渐增长，时间为 1908 年至 1911 年（他又在 1936 年至 1937 年担任主席）。他被邀请在战争年代的 1917 年和 1918 年发表吉福德讲座。这些讲座被称为《空间、时间和神》（Space, time, and deity），并成为他的《空间、时间和神》（1920 年）的基础。莱尔德报告说，战后，亚历山大在写作这两卷书时遇到了困难：“与他所承担的任务相比，他感到自己的渺小”（Laird 1939: 61）。尽管如此，《空间、时间和神》最终完成，确保了亚历山大在英国哲学界的地位。它受到新实在主义者和唯心主义者的赞扬。正如约翰·帕斯莫尔所说：

> …即使他（亚历山大）与唯心主义者决裂，他们仍然对他表示尊重，而对新实在主义者则很少如此——尽管这种宽容在剑桥的荒凉中没有幸存下来，麦克塔格特忘记了自己的黑锅，抱怨《空间、时间和神》中“每一章都有一些观点，除了亚历山大教授，没有哲学家曾经持有过”。期望时间的大敌赞美它的先知是不人道的。（Passmore 1957: 268）

剑桥的荒凉不提，亚历山大在他的一生中获得了许多荣誉。这些包括他于 1913 年当选为英国学院院士，1924 年获得牛津大学荣誉文学博士学位，1925 年获得利物浦大学荣誉文学博士学位，以及 1934 年获得剑桥大学荣誉文学博士学位。1923 年，亚历山大从曼彻斯特退休。在一次演讲中，他描述了自己在那里担任教授期间的自豪和快乐，“在那段时间里，我尽力做好了我的一份工作”（亚历山大，引自莱尔德 1939 年：71）。

亚历山大的退休并没有阻止他的创作潮流。在完成《空间、时间和神》之后，亚历山大继续以多产而多样的文章流产。他写了几篇比较他的形而上学与斯宾诺莎的文章，亚历山大以他们共同的犹太血统为荣，他在其中察觉到了深刻的相似之处。亚历山大还写过关于艺术、历史、莫里哀、帕斯卡、神学和简·奥斯汀的性质的文章。亚历山大是奥斯汀的终身粉丝，尤其喜欢《劝导》。他的朋友和同事 J·H·穆尔黑德认为，亚历山大对文学的热爱可能是由于部分听力受损，使他难以欣赏音乐。

最终，亚历山大将他的哲学关注点从形而上学转向了艺术和价值。洛德·利斯托尔描述了亚历山大朝着美学方向发展的过程：

> 但是，为什么在众多未被探索的海洋中，他的无尽好奇心会将他带入美学理论的汹涌水域？对于这个问题，我们没有确切的答案。我们所知道的是，与真理和善良这两个成员相比，这个神圣三位一体的第三个人——美，迄今为止被遗憾地忽视了，而一部关于美学的论文迫切需要作为一个完美的哲学体系的顶石。然而，认为他对这个主题的喜爱仅仅或者主要是出于系统性的原因是一个严重的错误。艺术以其多样的形式，无法抗拒地吸引着他……\[他]写作和谈论艺术，是因为他真的喜爱那些具体的表现形式，如绘画、雕塑、豪宅、诗歌、小说和戏剧。（利斯托尔 1939: 181）

塞缪尔·亚历山大的完整美学体系可以在他的最后一部专著《美与其他价值形式》（1933 年）中找到。

在晚年，亚历山大继续发表著作，但据莱尔德报道，从 1930 年代开始，亚历山大对犹太难民的苦难感到非常困扰；亚历山大尽其所能以笔和钱帮助他们（莱尔德 1939 年：94）。亚历山大于 1938 年 9 月 13 日去世，他的骨灰安葬在曼彻斯特南墓园。他将大部分财产和哲学论文遗赠给了曼彻斯特大学。艺术家爱普斯坦创作的亚历山大半身像现立于曼彻斯特大学的塞缪尔·亚历山大楼（原名艺术大厅）。据报道，亚历山大曾表示他愿意在他的骨灰盒上刻上“Erravit cum Spinoza”（与斯宾诺莎一同迷失）；缪尔黑德建议他应该刻上“Ut alter Spinoza philosophatus”（另一位哲学家斯宾诺莎）\[1]（缪尔黑德 1939 年：14）。

塞缪尔·亚历山大的传记可以在莱尔德（1939）的回忆录中找到；还可以参考穆尔黑德（1939）和 G·F·斯托特（1940）。

## 2. 早期著作

### 2.1 哲学史：黑格尔和洛克

亚历山大的第一篇著作《黑格尔对自然的理解》（1886 年）揭示了亚历山大在牛津大学英国黑格尔派的哲学背景。亚历山大的目标是尽可能清晰地阐述黑格尔对自然的理解，这种理解“如此奇幻而如此富有诗意，以至于人们常常认为它不是认真的”。他还旨在展示黑格尔的观点与当代科学的一致之处和分歧之处。该文章解释了科学如何通过观察来引导自然哲学，例如，通过发现普遍特征将看似孤立的个体转化为普遍性，并发现规律。亚历山大还将黑格尔的观点与当代进化理论进行了比较，并认为二者有着“很大的相似之处”（亚历山大 1886 年：518）。可以说，亚历山大归因于黑格尔的一些立场与他自己成熟的观点相似；例如，亚历山大认为黑格尔认为空间和时间与物质一样“存在于世界中”（亚历山大 1886 年：506）。

塞缪尔·亚历山大早期的专著《洛克》（1908 年）讨论了约翰·洛克关于伦理学、政治学和宗教的《论文》。这本短篇著作展示了亚历山大对洛克和洛克的经验主义的钦佩。虽然这部作品主要是学术性的兴趣，但亚历山大在其中的一章“对《论文》的观察”中批评了洛克，同时也揭示了亚历山大早期观点的倾向。例如，亚历山大抱怨洛克如果将他对心理经验连续性的观察应用于物质上，他可能会更进一步（亚历山大 1908 年：52）。这是有启示性的，因为亚历山大后来关于时空（物质的本质）的一个关键主张是它是连续的。

### 2.2 进化伦理学

塞缪尔·亚历山大的第一本专著《道德秩序与进步》（1889 年）捍卫了进化伦理学，即人类道德是生物进化的产物的自然主义论点。这本专著是亚历山大在牛津写的一篇论文的基础上完成的，他凭借这篇论文赢得了 1887 年的 T.H.格林道德哲学奖。在前言中，亚历山大写道：

> 我为我的工作与 T.H.格林的名字有着间接的联系而感到自豪；而且我更加感到自豪的是，尽管显而易见，我对他的基本原则表示了目前的异议，但我对他的债务非常重大。（第七页）

前言还揭示了亚历山大的工作背景中强烈的唯心主义背景：专著致力于 A.C.布拉德利，并在前言中亚历山大亲自感谢 D.G.里奇、威廉·华莱士、R.L.内特尔希普和 J.S.霍尔丹。亚历山大补充说，他特别感谢 F.H.布拉德利，他与他一起审查了这篇论文（亚历山大 1889 年：ix）。亚历山大继续与这些唯心主义者交流哲学思想，直到他们的一生。

亚历山大在专著中开篇陈述道，伦理学的适当业务是研究道德判断，比如“说谎是错误的”。亚历山大着手探索道德的本质，询问这些判断实际上表达了什么（亚历山大 1889 年：1-3）。他通过研究伦理学中的一些“工作概念”，包括对与错和责任的理解，并询问它们对应的是什么来做到这一点。就像物理学中的工作概念（包括能量、物质和运动）按照“自然的连贯性”进行排序一样，亚历山大的目标是对伦理学概念进行排序。亚历山大得出结论，这些工作概念对应于在社会中维持平衡的方式。例如，关于善或对的想法仅仅意味着“有序整体中部分的调整”：社会中不同个体的平衡。

> \[T]he predicate ‘good’ applied to an action… means that the act is one by which the agent seeks to perform the function required of him by his position in society. (Alexander 1889: 113)

亚历山大（Alexander 1889: 113）认为，将“好”这个谓词应用于一个行动……意味着这个行为是代理人通过它来寻求履行社会地位所要求的职能

现在，目前最引人注目的是，在我们国家，主要对立的伦理学理论的趋同，一方面是传统的英国思维方式，通过功利主义的发展，最终演变为所谓的进化伦理学；另一方面是与康德哲学有关的理想主义运动... 这两种观点都承认个体与社会之间，或者他与法律之间的那种比例关系，即所谓的有机联系。（亚历山大 1889 年：5-6）

亚历山大对伦理学理论的进展的看法，朝着这个正确的终点，是黑格尔式的。

亚历山大的伦理体系是一种进化伦理学，类似于莱斯利·斯蒂芬的观点。通过将进化应用于伦理学，亚历山大解释道，人们可以理解为将生物学纳入伦理领域，或将道德视为宇宙综合观的一部分，其中可以观察到从低级到高级的稳定发展，这种发展遵循适者生存的法则（亚历山大 1889 年：14）。当然，亚历山大两者兼顾。他强调，尽管他的伦理体系基于社会的有机性质，部分受到生物科学的影响，但认为完全归因于这种影响是“完全误解”；他的观点也是伦理学和政治学进步的结果（亚历山大 1889 年：7-8）。

值得注意的是，尽管黑格尔理想主义的幽灵在这部作品的背景中徘徊，亚历山大坚决抵制理想主义倾向于唯一论的观点，即宇宙在某种意义上是统一的观点

“共同利益”的概念往往会暗示着一种绝对的善的同一性……在某种程度上，所有所谓的唯一主义形式，即认为在善的行为中，个体与他人以及普遍存在是一体的，都是对这种误解的受害者。（亚历山大 1889 年：174）

换句话说，亚历山大认为，仅仅因为他提出了一种善的概念——社会内的有机联系，我们不应该接受社会中的个体不是个体的观点。

## 3. 形而上学及相关观点

### 3.1 现实主义和共存

尽管亚历山大可能在他的早期作品中捍卫了现实主义，但他成熟的现实主义可以在一系列后期论文中找到，这些论文相继发表：包括他的 1909-1910 年、1912a、1912b 和 1914 年的论文。这些论文提出了亚历山大在《空间、时间和神》（1920 年）中进一步阐述的论点。

在《现实主义的基础》（1914 年）中，亚历山大拒绝了唯心主义，支持现实主义。他写道，现实主义的“气质”是去人格化：将人和心灵放置在事物世界中的适当位置。虽然心灵应该被正确地理解为自然的一部分，但这并不减少它的价值（亚历山大 1914 年：279-80）。对于亚历山大来说，现实主义因此是自然主义的。这篇论文是亚历山大较不严谨的论文（1909-1910 年）的扩展，他在其中将心灵的新概念视为宇宙的一部分，而不是宇宙的中心，类似于从地心说到日心说的转变。

亚历山大观点的一个关键部分是，心智存在于世界中与其他事物并存。心智与世界中的其他对象（如桌子和山）“共存”。实际上，所有存在物彼此共存：

> 在心智与其对象之间的关系本身并没有什么特殊之处；特殊之处在于其中一个术语的性质，即它是心智或意识。这种关系是一种共存关系。但是，两个物理事物之间也存在共存关系。心智与对象之间的关系可与桌子与地板之间的关系相比较。（亚历山大 1914 年：288）

根据亚历山大的观点，我们直接感知世界：我们不是感知桌子的表象或想法，而是桌子本身（或者是桌子的某些方面）。我们意识到我们的感知过程，他将这种意识称为“享受”。任何关于感知的直接理论都必须解释错误。如果我们直接感知世界，那么我们如何会对它产生错误的认识？亚历山大的答案是，我们并没有错误地感知世界，但我们可能会错误地将部分感知应用于整体。例如，我们可能正确地感知到桌子有一个平坦的边缘，但错误地将这种感知应用于整个桌子。

亚历山大在这里还提出了一个观点，即心智是从低级生物中产生的，并且对此并不缺乏真实性：

> 心灵，虽然在其物质方面是从较低的存在形式中衍生出来的，但当它出现时，它是世界上的一种新质量，并且在某些方面可以分解为物理运动，并不意味着它不再原创，就像颜色可以分解为振动一样，颜色并不会消失。(亚历山大 1914: 304)

塞缪尔·亚历山大早期（1889 年）关于伦理学的研究中所涉及的生物学思想在他对心灵的描述中得以保留：心灵通过进化在世界中出现。这种“新兴进化”理论与 C.劳埃德·摩根提出的理论相似；亚历山大后来引用了摩根的《本能与经验》（1912 年）。亚历山大在这里补充说，存在的最低层次是空间和时间，它们是“所有现实的基础”，他在他的书中对这个观点进行了大量的扩展（1920 年）。

关于亚历山大的现实主义，包括其背后的动机以及他早期作品中是否存在现实主义的问题，请参阅 Weinstein（1984）、Fisher（2017；2021b）和 Thomas（2021）。

### 3.2 _空间、时间和神_

这部艰深的两卷本作品阐述了亚历山大的宏大形而上学图景，一个全面的系统，提供了一个宇宙论，解释了世界如何进入其当前状态；以及一个基于出现的层次本体论，试图解释物质、生命、心灵、价值和神的存在。亚历山大并不为这个图景辩护。相反，他希望他的图景能够提供对世界的描述。这与他的一般方法论一致。

> 哲学通过描述来进行；它只使用论证来帮助你看到事实，就像植物学家使用显微镜一样。（亚历山大 1921b：423）

这个想法是，_空间、时间和神_提供了一个最符合事实的世界描述。

_空间、时间和神_的第一章以亚历山大宣称哲学的所有重要问题都依赖于空间和时间（亚历山大 1920i: 35）开篇。亚历山大将空间和时间看作是构成一切事物的物质：空间和时间是真实而具体的，从它们中产生了物质、生命等等。空间和时间在一个四维的整体中统一，即时空。这个巨大的整体不会移动，但包含了其中的所有运动，因此亚历山大将其称为“运动”。在这方面，亚历山大的时空与 F·H·布拉德利（1893）的绝对有些相似：无论是运动还是绝对都不在时间中移动或存在，但它们都包含了运动和时间。

亚历山大提出了一个关于空间和时间统一的形而上学论证，认为它们只是运动的可区分的方面。他认为空间和时间必须统一，因为当它们被抽象出来时，很明显它们不能独立存在。时间将变成一个简单的“现在”，无法进行连续；而空间将变成一个简单的“空白”，没有可区分的元素（亚历山大 1920i: 47）。运动既是连续的，又有可区分的元素 - 这是因为它是空间和时间的结合。亚历山大关于这种统一的形而上学论证受到了布罗德（1921a，b）的严厉批评。\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/notes.html#note-2)] 亚历山大认为他对时空的描述符合当时的物理学。以下可能被理解为他立场的物理学论证：

> 我们基于普通经验对时空进行的纯形而上学分析，在本质和精神上与明可夫斯基对四维绝对世界的概念相同，其中几何学的三维世界省略了时间元素。（亚历山大 1920i: 87）

塞缪尔·亚历山大继续区分了可变的经验存在的特征，例如生命、红色或甜味，以及普遍存在的特征。

> \[这些普遍的特征]以某种形式属于所有存在。这些特征包括身份（例如数值身份）、物质、多样性、大小、甚至数字...存在的普遍类别是从康德的用法中所知的经验的范畴，我将称之为范畴特征，以区别于经验的特征或品质。（塞缪尔·亚历山大 1920i: 184–5）

范畴性质是时空的属性，这就是为什么范畴适用于时空中的所有事物。这个讨论基于亚历山大的《形而上学的方法和范畴》（1912）。在后来的一篇论文《一些解释》（1921b）中，亚历山大解释说，范畴的存在意味着存在着包含它们的东西：时空。

> 对我来说，范畴的教义，连同 S-T（时空）的概念，是核心的...什么是“关系”，使得持续时间成为相关连续的时刻的整体？在我们的经验中，关系代表什么？我回答说，它已经暗示了 S-T，并且在它获得具体解释之前，它在形而上学中只是一个词。（亚历山大 1921b: 411–2）

这个想法是，通过假设时空的存在，我们解释了关系的存在（现实中所有事物之间的特征）。同样，时空的存在解释了所有其他类别的存在。关于关系的更多内容，请参阅亚历山大（1921b）的著作。

《时空与神》第二卷探讨了时空与其中各个存在层次的关系：物质、生命、心灵和神。亚历山大认为我们应该将时空中层次的出现建模为心灵从身体中出现的过程：

经验事物是时空与其属性的复合体，现在我的职责是尝试展示不同秩序的经验存在如何相互关联...心灵的本质及其与身体的关系本身是一个比较简单的问题，相较于低级存在的较低基础之间的关系；对我来说，它为我解释低级存在的线索提供了。 （亚历山大 1920ii：3）

类似于亚历山大将心灵视为从身体中产生的方式，当时空内的运动变得足够复杂时，新的存在层次就会从时空中出现：

经验事物或存在物是...空时中的群体，也就是说，它们是纯粹事件或运动的复合体，具有不同程度的复杂性。这些有限物体具有所有的范畴特征，也就是说，所有从任何空时的本质中流出的基本特征...随着时间的推移，新的运动复杂性出现，新的质量也出现...我们用作线索的情况是意识质量从较低的复杂性（即生命）中出现的情况。（塞缪尔·亚历山大 1920ii：45）

亚历山大因通过类比心灵-身体出现来解释空时中质量的出现而受到批评，因为后者的出现很少被认为像亚历山大所设想的那样没有问题。有关此问题的更多信息，请参见例如埃米特（1950）。

根据亚历山大的观点，时空中新的存在层次的出现是由一种"nisus"（努力或朝着某种目标的推动）驱动的：

> 在时空中存在着一种"nisus"，它将把它的创造物从物质和生命推向心灵，然后将它们推向更高的存在层次。（亚历山大 1920ii: 346）

这意味着时空中的品质的出现不仅仅是一个过程，而是一个进展。关于 nisis 是什么，评论家们存在分歧。\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/notes.html#note-3)]但无论如何最好理解它，它推动了时空中新品质的出现，包括对神性的推动。

《时空与神》第二卷还包含了对美以及其他价值形式的相对简短的讨论。亚历山大在他 1933 年的专著中对此进行了大幅扩展；[请参见下面的第 4.2 节](https://plato.stanford.edu/entries/alexander/#ArtOthForVal)。

亚历山大与 F·H·布拉德利、C·D·布罗德和 C·劳埃德·摩根进行了长时间的通信，其中一些布拉德利的信件可以在布拉德利的《集成作品》（1999 年）中找到，其他信件可以在曼彻斯特的约翰·赖兰图书馆的塞缪尔·亚历山大文件中找到。

关于亚历山大的时空形而上学的二手文献包括布雷特斯奈德（1964 年）、布罗德（1921a、b）、墨菲（1927-1928）的系列、埃米特（1950 年）、托马斯（2013 年）、费舍尔（2015 年）和拉什（2021 年）。沙弗（2009 年）主张将时空与物质等同，并追溯了这种思路到亚历山大。关于亚历山大关于心灵-身体出现的观点的二手文献包括布罗德（1921a、b）、卡尔金斯（1923 年）和埃米特（1950 年）的经典批评。斯托特（1922 年）讨论并否定了亚历山大的感知理论。关于亚历山大关于出现的一般观点，近期有更多的研究，参见麦克劳林（1992 年）、吉列特（2006 年）和奥康纳和黄（2012 年）。

### 3.3 宗教哲学

《空间、时间和神》的一个乐观结论是，在未来，神将作为整个宇宙的一种品质出现。这种神-世界的出现类似于心灵-身体的出现。在下面的段落中，亚历山大解释了我们不应该将上帝与时空等同起来。相反，时空系统正在“产生”上帝：

宇宙虽然可以用空间和时间来完全表达，但它不仅仅是时空的。它展示了物质、生命和心灵。它迫使我们预测神的下一个经验质量。一方面，我们有世界的整体，最终是时空的；另一方面，神的质量在整体中产生或正在产生。这两个特征在整个世界的概念中统一起来，表现为神的特性，而不是光秃秃的时空，这对于思考来说是对上帝的理想概念。（塞缪尔·亚历山大 1920ii：353-4）

对于亚历山大来说，上帝是拥有神性质量的整个世界（亚历山大 1920ii：353）。然而，“整个世界”尚不存在，因为亚历山大的宇宙是一个过程的宇宙；宇宙正在朝着完整的状态发展，这就是为什么亚历山大声称宇宙正在朝着神性发展的原因。整个世界，将拥有神性质量，尚不存在，但其中的一部分存在：“作为一个实际存在，上帝是具有朝向神性的无限世界”（亚历山大 1920ii：353）。神性质量尚未到来，甚至可能永远不会到来，但上帝以他的身体的一部分，即不断增长的世界，存在着。

亚历山大面临的一个潜在问题是，上帝经常被认为是超越时间的。相反，在亚历山大的体系中，上帝既是空间的又是时间的。亚历山大承认这可能被视为一个问题，但他认为实际上这是一个优势。如果上帝不是“先于”世界存在的，而是世界的产物，那么你可以避免一个关于邪恶问题的表述，即上帝创造了世界并允许其中的苦难（亚历山大 1920ii: 399）。

> 因此，上帝并不对我们在实现他的旨意中所遭受的苦难负责，而是我们自己对我们的行为负责。（亚历山大 1920ii: 400）

一个被创造的神使我们作为自由行动者的位置更加重要。

亚历山大对神的描述在他 1927 年的《神论与泛神论》中进一步探讨，该文集收录在他的《哲学和文学作品》（1939 年）中。这篇论文认为神学是一种旨在解释一种特定经验的科学：人们在世界中感受到神性的经验（亚历山大 1939 年：316）。亚历山大讨论了一种特定的哲学问题，即神论面临的问题，即超越性（即超越物质世界）和内在性（即生活在世界中）是否可以合二为一，正如人们经常声称上帝一样。亚历山大认为他可以提供一个解决方案：如果上帝从世界中出现，他可以被理解为既超越又内在：

上帝……正在自我塑造，他的神性是超越人类品质的一个阶段。就像植物的根、叶和汁液滋养着花朵一样，整个世界在时间的进程中，如此展开，绽放成神性……上帝的神性因此是宇宙中新的品质，在时间的前进中浮现出来。（亚历山大 1939: 330）

上帝是超越性的，因为他仍在塑造中，也是内在的，因为他将从整个世界中绽放出来。

塞缪尔·亚历山大的有关有神论的详细讨论可以在 Titus（1933）和 Thomas（2016）中找到。简要讨论可以在 McCarthy（1948）和 Stiernotte（1954）中找到。新兴的神学派别认为在某种意义上，上帝将从宇宙中出现，目前正在经历复兴，而在这个背景下，Clayton（2004）讨论了亚历山大的体系作为他自己的对手。

## 4. 后期著作

### 4.1 哲学史：斯宾诺莎

在《空间、时间和神》出版后，据报道，亚历山大首次接触到斯宾诺莎的体系。在一系列晚期论文中，包括《斯宾诺莎与时间》（1921a）和《从斯宾诺莎中得到的教训》（1927），亚历山大将自己的体系重构为斯宾诺莎的“注释”。

亚历山大认为哲学和物理学才刚刚开始“认真对待时间”，如果斯宾诺莎意识到这些发展，他的本体论最终会与亚历山大的相似。亚历山大特别提到了空间和时间应该合并成为四维流形时空的论点。

斯宾诺莎的《伦理学》认为只有一个实体，这个实体与上帝和自然是一致的。这个实体有无限多个属性，包括空间延展，并支持无限多个依赖模式。亚历山大认为他的系统与斯宾诺莎的相似，只是他理解单一实体——运动只有两个属性，空间和时间。

在我们对斯宾诺莎的阐释中，最终的现实充满了时间，不是无时间的，而是本质上充满了时间，并且是不断变化的舞台。它只是在整体上是无时间的，意味着它没有特定的持续时间的时刻，而是包含了所有的时刻...现实是时空或者运动本身，是无限的或者自包含的，没有任何外在的东西。（塞缪尔·亚历山大 1921a: 39）

亚历山大认为他对斯宾诺莎原始系统的阐释解决了一些问题。他还赞扬斯宾诺莎成功地将宗教价值观和自然主义结合在一起（塞缪尔·亚历山大 1927: 14）。亚历山大在这个主题上的一篇文章中总结道，他为自己的系统与斯宾诺莎的系统的相似之处感到自豪（塞缪尔·亚历山大 1921a: 79）。亚历山大当时正在与斯宾诺莎学者哈罗德·约阿希姆进行通信。

塞缪尔·亚历山大的这一思想方面的二次文献非常少，尽管托马斯（2013）认为通过斯宾诺莎最能理解亚历山大。

### 4.2 艺术和其他价值形式

亚历山大关于艺术的写作可分为两种。首先，有关于文学和艺术的论文。这些都被收录在亚历山大的《1939 年》一书中，涵盖了广泛的主题：从简·奥斯汀的艺术，到帕斯卡尔的著作，再到创造冲动的起源。其次，还有亚历山大关于价值观的论文。亚历山大早期对伦理学的兴趣体现在他的第一本专著《1889 年》中，并在后来的作品中以对价值本质的关注为主题，尽管重点放在美的审美价值上。亚历山大的《1920 年》中包含了几章关于价值本质的内容，他还补充了一些关于同一主题的论文。其中包括《自然主义与价值》和《价值》，都被收录在亚历山大的《哲学和文学作品》（1939 年）中；还有《道德作为一门艺术》（1928 年）。这些论文最终以另一本专著《美和其他形式的价值》（1933 年）达到高潮，是亚历山大在这一主题上最重要的作品。他关于价值观的写作比起文学和艺术的写作更具哲学意义。

亚历山大在《道德作为一门艺术》中表达的观点为他的完整观点提供了有用的引言。在这篇论文中，亚历山大认为我们可以通过将道德与美术进行比较来有益地理解道德。他认为，正如艺术中所体现的美的价值是人类的构建，道德价值也是如此：

对于精美艺术来说，最明显的特点就是它是人类的构造。但是真理和道德与美一样，同样是我们的构造，这一点并不那么明显……我在这里要辩护相反的观点。所谓的最高价值，真理、美和善良，都是人类的发明，有价值的是满足某些人类本能或冲动的东西。（塞缪尔·亚历山大 1928: 143）

对这个观点的反驳是美不是构造出来的；例如，我们可以在自然景观中找到美。亚历山大回应说，景观和其他自然现象之所以美丽，是因为我们挑选出来的部分，就像摄影师构图一样。因此，自然之美是由我们构成的（塞缪尔·亚历山大 1928: 149）。这意味着自然美和艺术之间没有本质上的区别；关于这一点，可以参考亚历山大的《艺术与物质》（收录于亚历山大 1939 年）。

亚历山大认为，我们根据特定的需求构建价值观。例如，美满足了人类建设性的冲动。在《价值观》一文中，亚历山大将人类艺术与河狸的筑坝行为联系在一起（亚历山大 1939 年：296）。类似地，道德满足了人类社交性或群居性的冲动。

> \[它]是从纯粹的动物社交性中人性化出来的...我们在野狗这样的群居动物或蜜蜂这样的社会性动物中发现（亚历山大 1928 年：150）。

_美和其他价值形式_（1933 年）扩展了这一观点。亚历山大认为他对价值的自然主义解释与斯宾诺莎提供的解释相似。在《自然主义与价值》一文中，亚历山大告诉我们，斯宾诺莎的自然主义是“真正的”自然主义：一切都是延伸，包括价值，然而一切仍然是神圣的（亚历山大 1939 年：279）。

在之前的许多小作品的基础上，《美和其他价值形式》提供了一个完整的自然主义价值解释。亚历山大的方法是依次讨论最高的价值，从美开始，然后转向真理和善。他继续讨论次要的价值。他的目标不仅是解释价值是什么，还包括它们是如何产生的。

亚历山大认为，任何事物只要对某个事物有意义，就可以具有价值。在这个意义上，食物对动物来说是有价值的，水分对植物来说是有价值的。然而，“至高无上”的价值——美、善和真——可以与其他价值区分开来，因为它们是唯一的自身有价值的价值：

> 当我们谈到最高的价值，美、真和善，从某种意义上说，它们就像小麦和苹果一样：它们是一种特定构成的对象——雕塑和奏鸣曲、风景、慷慨的行为、化学。它们作为价值的卓越之处在于它们除了价值之外没有存在。这是因为它们不仅仅像苹果那样被发现，它们的价值也不像食物的价值那样被发现，而是被赋予价值，与它们的价值一起存在。（亚历山大 1933 年：293）

这种观点认为，这些价值观与其价值同时产生，当然是指亚历山大在他的《美与其他价值形式》（1933 年）中提出的论点，即最高价值观是人类的发明。

正如我们在上面看到的，亚历山大认为人类根据某些需求或本能构建价值观。《美与其他价值形式》的最后部分确定了我们最高价值观的动物起源。例如，人类的社会冲动与蜜蜂的社会冲动之间存在类比。《自然主义与价值观》解释说，就像蜜蜂寻找蜜糖的本能曾经被认为是“神奇”的，但现在已经被生物学用自然主义的术语解释了一样，价值观似乎也是神奇的，但可以用自然方式解释（亚历山大 1939 年：282）。他继续论证达尔文的进化论在价值观发展中起着重要作用：

> 自然选择的学说可以被描述为价值如何进入有机世界的历史。就其作为物种确立过程的必要部分而言，它是构成价值历史的原则，因为它展示了个体生物的利益如何得到充分的根据并成为价值。（亚历山大 1933 年：287）

这个观点是，对于动物来说，有价值的东西通常是那些能进一步促进物种生存的东西，比如食物。那些利益无助于维持自身存在的动物在其生存条件下会灭亡，并为其他动物“让出场地”。这样，自然选择提供了价值的历史。关于这一点，可以在亚历山大的《自然主义与价值》中找到更多信息（收录于亚历山大 1939 年）。将进化理论融入亚历山大的美学理论中对我们来说并不意外，因为这是亚历山大更大作品中的一个主题。

塞缪尔·亚历山大对艺术和价值的论述在当时得到了良好的反响：

> \[亚历山大] 将赫伯特·斯宾塞的耐心经验主义与布拉德利的大胆系统性概括以及德国唯心主义的巨人们的思想巧妙地融合在一起，这在他对美学的处理中表现得尤为丰硕。(利斯托尔 1939: 183)

次级文献包括 Listowel（1939），Fox（1934），Hooper（1950）和 Innis（2017）。

### 4.3 事物的历史性

《事物的历史性》（1936 年）是亚历山大的最后一篇论文之一。它有价值的原因之一是它以亚历山大自己的话简明地概述了他的时空形而上学。它有价值的另一个原因是它涉及一个不寻常的主题：历史与自然的关系。亚历山大认为，虽然科学对哲学的贡献有些明确，但哲学从历史中能学到什么则不太清楚（亚历山大 1936 年：12）。亚历山大认为，由于时间和运动属于现实最基本的层面，所有存在的东西都是“历史性的”。因此，科学从历史开始：

> 历史可以宣称自己是科学的主人，就像数学一样，尽管意义不同。它们代表了每个科学中不可分割的两个关键要素，如果可以单独考虑的话，就是我们通过思考发现事物内在秩序的建构过程，以及原始材料本身... 当然，必须记住，历史_科学_只是从世界的事实和事件中产生的众多科学之一。（亚历山大 1936 年：24）

亚历山大将历史描述为以整个世界为主题的特点非常有趣，尤其是因为这一观点引起了如此大的争议。R·G·科林伍德和希尔达·奥克利是与英国唯心主义有关的历史哲学家，他们对亚历山大的描述提出了强烈的异议；参见科林伍德的重印作品《历史原理》（1938 \[1999: 56]）和奥克利的《作为记忆和历史的世界》（1925-1926）。

奥克利和科林伍德与亚历山大有过通信，他们的通信内容的一部分保存在约翰·赖兰图书馆的塞缪尔·亚历山大文件中。亚历山大与科林伍德的通信已经在小林（2021）的著作中发表，并提供了相关讨论。

## 5. 亚历山大的遗产

亚历山大的工作对各种思想家产生了广泛的影响，尤其在 1910 年代到 1930 年代之间广受阅读。他的作品被英国新实在主义者伯特兰·罗素、G·E·摩尔、G·F·斯托特、约翰·莱尔德、C·D·布罗德等人使用和引用；美国实在主义者埃德温·B·霍尔特和乔治·P·亚当斯也使用了他的作品；更多名单请参见费舍尔（2021a）。

过去十年来，学术界对追溯亚历山大对其他哲学家的影响越来越感兴趣。例如，他的作品也被约翰·安德森（John Anderson）接受，安德森参加了亚历山大在 1917 年至 1918 年的吉福德讲座。从亚历山大延伸出来的思路可以在安德森的澳大利亚学生 D.M.阿姆斯特朗（D.M. Armstrong）和美国哲学家唐纳德·C·威廉姆斯（Donald C. Williams）身上找到。关于亚历山大对安德森和阿姆斯特朗的影响，请参阅吉列特（Gillett，2006 年）、费舍尔（Fisher，2015 年）、科尔（Cole，2018 年，§1；§5.2）和韦布林（Weblin，2021 年）。关于威廉姆斯，请参阅费舍尔（Fisher，2015 年）和威廉姆斯（Williams，2021 年）。形而上学家多萝西·埃米特（Dorothy Emmet）的作品（2021 年）也显示出她的工作在很大程度上受到了亚历山大的影响。

亚历山大与历史哲学家 R.G.科林伍德（R. G. Collingwood）的智力关系的程度直到最近才开始被人们所认识；请参阅奥尼尔（O’Neill，2006 年）、康奈利（Connelly，2021 年）和小林（Kobayashi，2021 年）。作为一个现实主义者，亚历山大的作品也被至少两位英国唯心主义者梅·辛克莱（May Sinclair）和希尔达·奥克利（Hilda Oakeley）所接受；请参阅托马斯（Thomas，2015 年；2019 年）。

## Bibliography

### Works by Alexander

* 1886, “Hegel’s Conception of Nature”, _Mind_, 11: 495–523.
* 1889, _Moral Order and Progress: An Analysis of Ethical Conceptions_, London: Trubner & Co.
* 1908, _Locke_, London: Archibald Constable & Co.
* 1909–10, “Ptolemaic and Copernican Views of the Place of Mind in The Universe”, _The Hibbert Journal_, 8: 47–66.
* 1912a, “The Method of Metaphysics; and the Categories”, _Mind_, 21: 1–20.
* 1912b, “On Relations; and in Particular the Cognitive Relation”, _Mind_, 21: 305–28.
* 1914, “The Basis of Realism”, _Proceedings of the British Academy_, 5: 279–314.
* 1920, _Space, Time, and Deity_ (2 volumes), London: Macmillan & Co Ltd.
* 1921a, _Spinoza and Time_, London: Unwin Brothers.
* 1921b, “Some Explanations”, _Mind_, 30: 409–428.
* 1928, “Morality as An Art”, _Journal of Philosophical Studies_, 3: 143–57.
* 1927, “Lessons from Spinoza”, _Chronicon Spinozanum_, 5: 14–29.
* 1933, _Beauty and other forms of Value_, London: Macmillan & Co.
* 1939, _Philosophical and Literary Pieces_, edited by John Laird. London, Macmillan & Co.
* 2021, _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, in Fisher, A. R. J. (ed.), Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.

### Other Primary Literature

* Bradley, F. H., 1893, _Appearance and Reality_, London: Swan Sonnenschein.
* Collingwood, R. G., 1938 \[1999], _The Principles of History_, W. H. Dray & W. J. Van der Dussen (eds.), Oxford: Oxford University Press.
* Morgan, C. Lloyd., 1912, _Instinct and Experience_, London: Methuen.
* Oakeley, H. D., 1926–7, “The World as Memory and as History”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 27: 291–316.
* Spinoza, _Ethics_, in Edwin Curley, translator, _The Collected Writings of Spinoza_ (Volume I), Princeton: Princeton University Press, 1985.

### Secondary Literature

* Bateman, J. V., 1940, “Professor Alexander’s Proofs of the Spatio-Temporal Nature of Mind”, _The Philosophical Review_, 49: 309–324.
* Bradley, F. H., 1999, _Collected Works of FH Bradley, Volumes 4 &5, Selected Correspondence_, edited by Carol A. Keene, Chippenham: Theommes Press.
* Brettschneider, Betram, 1964, _The Philosophy of Samuel Alexander_, New York: Humanities Press.
* Broad, C. D., 1921a, “Professor Alexander’s Gifford Lectures I”, _Mind_, 30: 25–39.
* –––, 1921b, “Professor Alexander’s Gifford Lectures II”, _Mind_, 30: 129–150.
* Calkins, Mary Whiton, 1923, “The Dual Role of the Mind in the Philosophy of S. Alexander”, _Mind_, 32: 197–210.
* Clayton, Philip, 2004, _Mind and Emergence_, New York: Oxford University Press.
* Cole, Creagh McLean. 2018. John Anderson. In _Stanford Encyclopedia of Philosophy_, ed. Edward N. Zalta. https://plato.stanford.edu/archives/spr2018/entries/anderson-john/.
* Connelly, James M. (2021). “Becoming Real: The Metaphysics of Samuel Alexander and R.G. Collingwood”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp. 193–210, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.
* Emmet, Dorothy, 1950, “Time is the mind of space”, _Philosophy_, 25: 225–234.
* –––, 2021. “Samuel Alexander in Manchester”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp. 77–88, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.
* Gillet, Carl, 2006, “Samuel Alexander’s Emergentism: Or, higher causation for physicalists”, _Synthese_, 153: 261–296.
* Fisher, A. R. J., 2015, “Samuel Alexander’s Theory of Categories”, _The Monist_, 98: 246–267.
* –––, 2017, “Samuel Alexander’s Early Reactions to British Idealism”, _Collingwood and British Idealism Studies_ 23: 169–96.
* –––, 2021a, “Introduction”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp. 1–20, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland
* –––, 2021b, “Samuel Alexander and the Psychological Origins of Realism”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp.165–192, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.
* Fox, A. C., 1934, “Professor Alexander’s Ethical Views”, _International Journal of Ethics_, 44: 405–417
* Hooper, Sydney E., 1950, “A Reasonable Theory of Morality (Alexander and Whitehead)”, _Philosophy_, 25: 54–67.
* Innis, Robert. E, 2017, “Aesthetic Naturalism and the «Ways of Art»: linking John Dewey and Samuel Alexander”, _Rivista Di Storia Della Filosofia_, 3: 513–532.
* Kobayashi, Chinatsu, 2021, “Collingwood’s Letters to Alexander”, _Collingwood and British Idealism Studies_ 27: 145–196.
* Laird, John, 1939, “Memoir” in Alexander’s _Philosophical and Literary Pieces_, J. Laird (ed.), London: Macmillan & Co.
* Listowel, Lord, 1939, “The Aesthetic Doctrines of Samuel Alexander”, _Philosophy_, 14: 180–191.
* McCarthy, John, 1948, _The Naturalism of Samuel Alexander_, New York: Macmillan.
* McLaughlin, B., 1992, “The rise and fall of British Emergentism”, in _Emergence or Reduction?_, A. Beckerman, H. Flohr and J. Kim (eds.), pp. 49–39, Berlin: Walter de Gruyer.
* Muirhead, J. H., 1939, “Samuel Alexander”, _Philosophy_, 14: 3–14.
* Murphy, Arthur E., 1927a, “Alexander’s Metaphysic of Space-Time I”, _The Monist_, 37: 357–383.
* –––, 1927b, “Alexander’s Metaphysic of Space-Time II. Space-Time and the Categories”, _The Monist_, 37: 624–644.
* –––, 1928, “Alexander’s Metaphysic of Space-Time III: Space-Time and Knowledge”, _The Monist_, 38: 18–37.
* O’Connor, Timothy and Hong Yu Wong, 2012, “Emergent Properties”, _The Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Spring 2012 Edition), Edward N. Zalta (ed.), URL = <[Emergent Properties (Stanford Encyclopedia of Philosophy/Spring 2012 Edition)](https://plato.stanford.edu/archives/spr2012/entries/properties-emergent/)>.
* O’Neill, Michael, 2006, “On the Role of Time in Collingwood’s Thought”, in Alexander Lyon Macfie (ed.) _The Philosophy of History_, Basingstoke: Palgrave Macmillan.
* Passmore, John, 1957, _A Hundred Years of Philosophy_. London: Duckwork.
* Rush, Michael, 2021, “Samuel Alexander on Motion”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp. 129–148, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.
* Schaffer, Jonathan, 2009, “Spacetime as the One Substance”, _Philosophical Studies_, 145: 131–148.
* Simons, Peter, 2021, “Samuel Alexander’s Categories”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp. 149–164, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.
* Stiernotte, Alfred, 1954, _God and Space-Time_, New York: Philosophy Library.
* Stout, G. F., 1922, “Prof. Alexander’s Theory of Sense Perception”, _Mind_, 31: 385–412.
* –––, 1940, “S. Alexander (1859–1938): Personal Reminiscences”, _Mind_, 49: 126–129.
* Thomas, Emily, 2013, “Space, Time, and Samuel Alexander”, _British Journal for the History of Philosophy_, 21: 549–569.
* –––, 2015, Hilda Oakeley on Idealism, History and the Real Past. _British Journal for the History of Philosophy_ 23 (5): 933–953.
* –––, 2016, “Samuel Alexander’s Spacetime God: A Naturalist Rival to Current Emergentist Theologies”, in _Alternative Concepts of God_, Y. Nagasawa and A. Buckareff (eds.), New York: Oxford University Press, pp. 225– 273.
* –––, 2019. The Idealism and Pantheism of May Sinclair. _Journal of the American Philosophical Association_ 5(2): 137–157.
* –––, 2021, “Samuel Alexander’s Place in British Philosophy: Realism and Naturalism from the 1880s Onwards”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp. 113–128, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.
* Titus, Harold, 1933, “A Neo-realist’s Idea of God”, _Journal of Religion_, 13: 127–38.
* Weblin, Mark, 2021, “The Rise and Fall of Australian Empiricism”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp. 211–236, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.
* Weinstein, Michael, 1984, _Unity and Variety in the Philosophy of Samuel Alexander_, West Lafayette, IN: Purdue University Press.
* Williams, Donald C., 2021, “Samuel Alexander and the Analytical Introverts”, in Fisher, A. R. J. (ed.), _Marking the Centenary of Samuel Alexander’s Space, Time and Deity_, pp. 89–110, Palgrave Macmillan: Cham, Switzerland.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=alexander).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/alexander/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=alexander\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/alexander/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [The Samuel Alexander Papers, held at the John Rylands Library (Manchester, UK)](http://www.socialsciences.manchester.ac.uk/subjects/philosophy/our-research/research-projects/samuel-alexander/)
* [“Alexander, Samuel (1859–1938)”, _Australian Dictionary of Biography_. (1979).](http://adb.anu.edu.au/biography/alexander-samuel-4994/text8299)
* “[Samuel Alexander (1859–1938)](http://www.iep.utm.edu/alex-sam/),” entry by Emily Thomas, in _The Internet Encyclopedia of Philosophy_.

## Related Entries

[Anderson, John](https://plato.stanford.edu/entries/anderson-john/) | [Bradley, Francis Herbert](https://plato.stanford.edu/entries/bradley/) | [Collingwood, Robin George](https://plato.stanford.edu/entries/collingwood/) | [emergent properties](https://plato.stanford.edu/entries/properties-emergent/) | [ontology of art, history of](https://plato.stanford.edu/entries/art-ontology-history/) | [pantheism](https://plato.stanford.edu/entries/pantheism/) | [Spinoza, Baruch](https://plato.stanford.edu/entries/spinoza/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Emily A. E. Thomas <[_emily.thomas@cantab.net_](mailto:emily%2ethomas%40cantab%2enet)>
